% !TeX encoding = windows-1251
\documentclass[fullscreen=true,russian,compress,%
	hyperref={unicode,bookmarks=false}]{presentation}
\inputencoding{cp1251} % Кодировка вашего файла 
% Внимание! Опция russian не совместима с \tableofcontents
\usepackage[russian]{babel} % Эту строку можно удалить
\usepackage{paratype} % Выбираем шрифт
% Определяем длины частей нижнего колонтитула: автор, название, число слайдов
\makefootline{.35}{.55}{.1} % Сумма длин = 1

\usepackage{tikz} % Для создания рисунков с помощью tikz
\usepackage{listings} % Для листингов программ
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}

\newtheorem{Metric}{Метрика}
% Если потребуется, переводим названия блоков с английского:
\deftranslation[to=Russian]{Theorem}{Теорема}
\deftranslation[to=Russian]{Example}{Пример}
%\deftranslation[to=Russian]{Metric}{Метрика}

% Данные титульного слайда
\title[<<Игра в подстановки>>]{Стратегии для <<Игры в подстановки>>}
\author{Гладков Артемий Николаевич}
\institute{Научный руководитель: к. ф.-м. н., доцент, А.\,В.~Смирнов}
\date{17.06.2024}

% Создаем титульный слайд
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

% \tableofcontents не работает при включенной опции russian пакета babel
%\begin{frame}{Содержание}\tableofcontents\end{frame}

\section{Постановка задачи}

\begin{frame}{Постановка задачи}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{.30\paperwidth}
			Пример грамматики:
			\begin{enumerate}
				\item $S \rightarrow ABC$
				\item $A \rightarrow aA \mid B$
				\item $A \rightarrow bc \mid CA$
				\item $A \rightarrow a$
				\item $S \rightarrow AB \mid AC$
				\item $B \rightarrow b$
				\item $B \rightarrow BBB$
				\item $C \rightarrow AA \mid c$
				\item $C \rightarrow A \mid B \mid c$
				\item $C \rightarrow T \mid A$
				\item $B \rightarrow abacabade$
			\end{enumerate}
		\end{column}
	
		\begin{column}{.65\paperwidth}
%		Дана контекстно-свободная грамматика, продукции которой разбиты на 11 групп так, что в каждой группе все продукции в левой части имеют одинаковый нетерминал.
%		
%		Два игрока совершают ходы поочереди. В начале хода игрок бросает 2 шестигранных кубика. Сумма значений, выпавшая на кубиках, определяет группа продукций, которую игрок может применить к любому имеющемуся у него выводу. Если он не может применить выпавшую продукцию, она отправляется в банк. После применения выпавшей продукции игрок обязан применить все подходящие продукции из банка, пока 
		
		Целью игроков является построение как можно большего количества сентенций 
		В рассматриваемой игре два игрока стремятся максимизировать свой выигрыш, получая как можно больше сентенций как можно большей
		суммарной длины, строя выводы в выбранной контекстно-свободной
		грамматике. В игру вводится элемент случайности: доступные продукции определяются броском двух кубиков; кроме них также можно
		использовать продукции, находящиеся в банке продукций
	
		\end{column}
	\end{columns}	
\end{frame}

\begin{frame}{Описание стратегий}
	\begin{block}{Случайная стратегия}
		Идея заключается в совершении случайного хода. Выбор групп продукций, продукций и выводов делается с равными весами.
	\end{block}	
	
	\begin{block}<2->{Глупая стратегия коротких слов}
		\begin{itemize}
		\item Призвана строить законченные выводы кратчайшим способом. 
		\item Основана на анализе грамматики и выборе лучшего хода.
		\item Для оценки продукций и выводов используется метрика 1. \label{metric1ref}\hyperlink{metric1}{\beamerbutton{Подробнее}}
		\item Метрика основана на количестве нетерминалов в строке.
%		\begin{Metric}[$M_1$]%<3->
%			\begin{enumerate}
%				\item Метрика строки $\alpha$ равна количеству нетерминалов в ней.
%				
%				\item $M_1(A\rightarrow\alpha)=M_1(\alpha).$
%				
%				\item $M_1(A \rightarrow \alpha_1\mid\ldots\mid\alpha_k)=\min_{1 \leqslant i \leqslant k}M_1(A\rightarrow\alpha_i).$
%			\end{enumerate}
%			Чем метрика $M_1$ меньше, тем продукция(вывод) лучше.
%		\end{Metric}
		\end{itemize}
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}{Чистые стратегии}
	\begin{block}{Стратегия коротких слов}
	Также основана на анализе грамматики и выборе на каждом шаге лучшего хода.
	Использует метрику 2. \label{metric2ref}\hyperlink{metric2}{\beamerbutton{Подробнее}}
	
	Метрика вывода приближённо может быть интерпретирована как шанс завершить текущий вывод на следующем ходу.
%	\begin{Metric}[$M_2$]
%		Она строится итеративно:
%		\begin{enumerate}
%			\item Изначально метрика каждой продукции равна~$0$.
%			
%			\item $M_2(A \rightarrow \alpha_1\mid\ldots\mid\alpha_k)=\max_{1 \leqslant i \leqslant k}M_2(A\rightarrow\alpha_i).$
%			
%			\item \[M_2(\alpha)=\prod_{a \in \alpha}M_2(a), \quad M_2(A \rightarrow \alpha)=M_2(\alpha).\]
%			
%			$M_2(a)=1\,\forall a \in T, \quad M_2(A)=\sum M_2(q)\cdot p(q)\,\forall A \in N,$ где\\ $q$ "--- группа продукций вида $A \rightarrow \gamma$, $p(q)$ "--- шанс выпадения $q$.
%			
%			\item Переходим к шагу 2.
%		\end{enumerate}
%		Чем метрика $M_1$ меньше, тем продукция(вывод) лучше.
%	\end{Metric}
	\end{block}	

\end{frame}

\begin{frame}{Чистые стратегии}
	\begin{block}{Переборная стратегия}
		Стратегия основана на переборе возможных шагов и выборе лучшего из получаемых выводов. Из-за невозможность полного перебора ходов глубина перебора ограничена. Выводы оцениваются с помощью метрики 2. 
	\end{block}	
	\begin{block}<2->{Улучшенная случайная стратегия}
		Является модификацией случайной стратегии. Веса продукций и выводов определяются метрикой 2.
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}{Чистые стратегии}
	\begin{block}{Улучшенная умная случайная стратегия}
		Является модификацией умной случайной стратегии. Веса продукций и выводов определяются метрикой 3.
		\begin{Metric}[$M_3$]
			Она строится итеративно:
			\begin{enumerate}
				\item Изначально метрика каждой продукции равна $0$.
				\item $M_3(A \rightarrow \alpha_1\mid\ldots\mid\alpha_k)=\max_{1 \leqslant i \leqslant k}M_3(A\rightarrow\alpha_i).$
				\item $M_3(A \rightarrow \alpha)=M_3(\alpha),$ \[M_3(\alpha)=\min_{a \in \alpha \wedge a \in N}M_3(a) \div count(a \in \alpha \wedge a \in N).\]
				Метрики терминалов и нетерминалов рассчитываются как в~метрике~2.
				\item Переходим к шагу 2.
			\end{enumerate}
		\end{Metric}
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}{Смешанные стратегии}
	\begin{block}{Адаптивная случайная стратегия}
		Призвана строить более длинные выводы. Основана на анализе положения игры и смене модели поведения с одной на другую. 
		\begin{itemize}
			\item В начале партии "--- совершать ходы, не приводящие к уменьшению количества нетерминалов.
			\item В конце партии "--- совершать ходы, наиболее быстро приводящие выводы к завершению.
		\end{itemize}
	 
	\end{block}	
	\begin{block}{Основанные на вероятностном смешивании}
		Определяются вероятностным выбором на каждом ходу одной из чистых стратегий. 
	\end{block}	
\end{frame}



\section{Вступление}


\begin{frame}
\begin{block}{Длительность и объем}
	\begin{enumerate}
		\item Выясните, сколько времени отводится ваш доклад.
		\item Презентация одного слайда занимает (в среднем) 1-2 минуты.
		\item Обычный слайд содержит 20--40 слов (максимум 80).\\ 
		Пример: на этом слайде 50 слов.
		\item Используйте иллюстрации, \\
		о~деталях сообщайте в устном докладе \\
		или выносите их в приложение. \ 
		\label{labstr}\hyperlink{example}{\beamerbutton{Пример}}
		%\item Всё, что не укладывается в эти рамки, вынесите в приложения.
	\end{enumerate}
\end{block}

\end{frame}

\section{Заключение}

\begin{frame}{Заключение}
	\begin{center}
	\LARGE 
	Подводим итоги.\\
	Описываем перспективы.
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}%[allowframebreaks]
	\frametitle<presentation>{Литература}
	
	\begin{thebibliography}{9}
		\beamertemplatebookbibitems
		
		\bibitem{Baldin:2013}
		Е.\,М.~Балдин.
		\newblock {\em \href{https://www.ctan.org/tex-archive/info/russian/Computer_Typesetting_Using_LaTeX}{Компьютерная типография \LaTeX.}}
		\bibitem{Beamer:2017}
		Till Tantau, Joseph Wright, Vedran Mileti\'c.
		\newblock {\em \href{https://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/beamer}{The beamer class.}}
		\bibitem{BeamerThemes}
		{\em\href{https://www.hartwork.org/beamer-theme-matrix/}{Таблица стилей}}
		
	\end{thebibliography}
\end{frame}

\appendix

\begin{frame}{Метрика 1}
	\label{metric1}
	\begin{Metric}[$M_1$]
		\begin{enumerate}
			\item Метрика строки $\alpha$ равна количеству нетерминалов в ней.
			
			\item Метрика продукции $A \rightarrow \alpha$: \[M_1(A\rightarrow\alpha)=M_1(\alpha).\]
			
			\item Метрика группы продукций $A \rightarrow \alpha_1\mid \ldots \mid \alpha_k$: \[M_1(A \rightarrow \alpha_1\mid\ldots\mid\alpha_k)=\min_{1 \leqslant i \leqslant k}M_1(A\rightarrow\alpha_i).\]
		\end{enumerate}
	\end{Metric}
	\hyperlink{metric1ref}{\beamerbutton{Назад}}
\end{frame}

\begin{frame}{Метрика 2}
	\label{metric2}
	\begin{Metric}[$M_2$]
		Она строится итеративно:
		\begin{enumerate}
			\item Изначально метрика каждой продукции равна~$0$.
			
			\item $M_2(A \rightarrow \alpha_1\mid\ldots\mid\alpha_k)=\max_{1 \leqslant i \leqslant k}M_2(A\rightarrow\alpha_i).$
			
			\item \[M_2(\alpha)=\prod_{a \in \alpha}M_2(a), \quad M_2(A \rightarrow \alpha)=M_2(\alpha).\]
			
			$M_2(a)=1\,\forall a \in T, \quad M_2(A)=\sum M_2(q)\cdot p(q)\,\forall A \in N,$ где\\ $q$ "--- группа продукций вида $A \rightarrow \gamma$, $p(q)$ "--- шанс выпадения $q$.
			
			\item Переходим к шагу 2.
		\end{enumerate}
		Чем метрика $M_1$ меньше, тем продукция(вывод) лучше.
	\end{Metric}
		\hyperlink{metric2ref}{\beamerbutton{Назад}}
\end{frame}
%\begin{frame}{Основные части презентации}
%	\label{example}
%	\begin{description}
%		\item[Вступление:] о чем пойдет речь.
%		\item[Основная часть:] что удалось выяснить, обнаружить.
%		\item[Заключение:] повторяем основную мысль.\\
%		(После этого можно описать перспективы.) 
%		\item[Литература:] не более одного слайда.\\
%		Только действительно полезные ссылки.
%		\item[Приложение:] все, что не поместилось в основной части,\\
%		а также ответы на ожидаемые вопросы.
%	\end{description}
%	\centering
%	\hyperlink{labstr}{\beamerbutton{Назад}}
%\end{frame}

\begin{frame}{Пример оверлеев в beamer}
	\begin{block}{Оверлеи}
		2. \only<2->{Со второго} слайда\\
		\visible<3->{3. С третьего\\}
		\uncover<4->{4. С четвертого\\}
		\visible<1,3,5>{5. Мелькает\\}
		6. \alt<4->{Больше трех}{Меньше четырех} \\
		7. \temporal<3,4>%
		{\color{red}}{\color{yellow}}{\color{green}}%	
		Меняет цвет
	\end{block}
\end{frame}


\end{document}

